<document xml:lang="deu" id="no_id"><header><title>Das finnische Samen-Kulturzentrum Sajos bekommt eine eigene Briefmarke</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2012</year><wordcount>513</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1715&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="sajos_stamp_09_01_2012.pdf"/><parallel_text xml:lang="fin" location="sajos_postimerkki_09_01_2012.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sajos_poastamearka_09_01_2012.pdf"/><parallel_text xml:lang="swe" location="sajos_frimarke_09_01_2012.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Das finnische Samen-Kulturzentrum Sajos bekommt eine eigene Briefmarke </em></p>
<p>Das finnische Briefmarkenjahr  2012 beginnt am  23. Januar mit  vier Markenserien.  Zu Ehren des heute im finnischen Inari eröffneten Samen-Kulturzentrums  Sajos w ird ein eigener Briefmarkenblock  herausgegeben. Die  Themen  der übrigen Januarmarken sind das Projekt  Welthauptstadt  des Designs Helsinki  2012, der 150. Geburtstag von Helene  Schjerfbeck und der traditionelle  Valentinstag.</p>
<p><em type="bold">Der Grundriss gab den Marken ihre Form  </em></p>
<p>Der Briefblick mit  den vier Briefmarken  namens <em type="italic">Samische  Kultur</em> hat seine ungew öhnliche Form  dem  Grundriss des Samen-Kulturzentrums  Sajos zu verdanken. Das heute in Inari am  Ufer des Juutua-Flusses eröffnete Sajos w ird das Verw altungs- und Kulturzentrum  der Samen  in Finnland.  In Zukunft w ird es auch ein Veranstaltungsort, Kongresszentrum und Versammlungsort sein. </p>
<p>Die  Gestaltung des Briefmarkenbogens <em type="italic">Samische Kultur </em>lag vollständig in lappischer Hand. Die  Illustration  stammt<em type="italic">  </em>von der samischen Künstlerin <em type="bold">Merja Aletta Ranttila</em>. Für die technische Gestaltung  zeichnete der Lappe<em type="bold"> Markku Virtanen </em>verantw ortlich.  </p>
<p>Das Hintergrundbild  des auf selbstklebendes Briefmarkenpapier  gedruckten Blocks erinnert an Leder, inmitten  der Marken  w ird eine Schamanentrommel  abgebildet.  Die Motive des Blocks stellen drei samische Göttinen  dar. <span type="quote">”Juksahkka  schützt Jäger und behütet Knaben ihr Leben lang. Sarahkka ist die Beschützerin von Frauen und Mädchen schon im Mutterleib  und eine Geburtshelferin. Uksahkka  ist die Göttin  des Heims,  die die Wohnstätten der Menschen und die Nester der Tiere und Vögel beschützt”</span>, beschreibt Merja Aletta Ranttila  ihre Arbeiten.</p>
<p>Neben den Göttinnen  und der Schamanentrommel  w erden auf dem Briefmarkenblock eine Schamanin,  ein Rentierdorf, Rentiere  und Unterstände dargestellt. Die  Formen der selbstklebenden  Briefmarken sind den Formen der Fjälle  nachempfunden.</p>
<p>In dem  Block Samische Kultur befinden sich vier Briefmarken  1. Klasse, und die Auflage der Blöcke beträgt 300 000.</p>
<p><em type="bold">Sieben neue Designer </em></p>
<p>Der Briefmarkenblock<em type="italic">  Future City</em> zu Ehren   des Jahres als Welthauptstadt des Designs stellt sieben neue Briefmarkendesigner  vor, die bei dem im  Frühjahr 2011 im Internet veranstalteten für alle offenen Design-Wettbew erb prämiert w urden.  </p>
<p>Zu den acht bei dem Wettbew erb ausgezeichneten Arbeiten gehörten <em type="italic">Future City </em>von <em type="bold">Chloe Chapeaublanc</em>, <em type="italic">Onnela (Paradies) </em>von <em type="bold">Sini Henttonen</em><em type="italic">,</em> <em type="italic">Citykani (Stadtkaninchen) </em>von <em type="bold">Katja Hynninen,</em> <em type="italic">Kaupungin liike (Bewegung der Stadt) von </em><em type="bold">Daniel Kallström </em>, <em type="italic">Asenne (Haltung) </em>von <em type="bold">Ville Korhonen</em>, <em type="italic">Tulevaisuus rohkeana (Mutig in die Zukunft)</em> von <em type="bold">Elias Ollila</em> und die beiden Arbeiten <em type="italic">Color Power</em>  und <em type="italic">Mix </em>von <em type="bold">Varpu Kangas.</em><em type="italic"> </em>Alle Wettbew erbsbeiträge können auf der Webseite des Wettbew erbs eingesehen w erden: w w w.futurecity.fi.  </p>
<p>Das Designbüro Kokoro &amp; Moi  hat aus den prämierten Beiträgen Briefmarken gestaltet.</p>
<p><em type="bold">Vier Werke von Schjerfbeck auf Briefmarken </em></p>
<p>Der Geburtstag der Künstlerin <em type="bold">Helene Schjerfbeck</em> (1862–1946) jährt sich 2012 zum 150. Mal.  In  dem zu Ehren des Jubiläums  veröffentlichten Block mit  vier selbstklebenden  Marken w erden ihre Werke vorgestellt. Der von <em type="bold">Teresa Moorhouse</em> entw orfene Block enthält  die Werke <em type="italic">Schulmädchen II, Grüne Äpfel mit Champagnerglas</em>, <em type="italic">Selbstportrait mit schwarzem Hintergrund </em>und <em type="italic">Seidene Schuhe</em>. </p>
<p><em type="bold">Sechs Sym bole für die Freundschaft </em></p>
<p>Die  diesjährigen Valentinstagbriefmarken  w urden von der in Schw eden lebenden finnischen Illustratorin <em type="bold">Päivi Unenge</em> entw orfen. Auf den Motiven der sechs Marken des Blocks <em type="italic">Ein Herz für Freunde</em> tummeln  sich kleine  Mädchen, Vögel, Seifenblasen, Schmusetiere und natürlich Herzen, die eine Hauptrolle  spielen.  </p>
<p><em type="bold">Weitere Informationen: </em></p>
<p xml:lang="fin">Itella  Posti  Oy</p>
</body></document>