<document xml:lang="deu" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>4112</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---ed_norm/---normes/documents/normativeinstrument/wcms_c169_de.htm</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="index.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="eng">ILOLEX: English display cgi</p>
<p><em type="bold">INTERNATIONALE ARBEITSORGANISATION </em></p>
<p><span type="quote">Übereinkommen 169Übereinkommen über eingeborene und in Stämmen lebende Völker in unabhängigen Ländern, 1989Dieses Übereinkommen ist am 5. September 1991 in Kraft getreten.&#13;&#13;
Ort:Genf &#13;&#13;
Tagung:76 &#13;&#13;
&#13;&#13;
	Die Allgemeine Konferenz der Internationalen Arbeitsorganisation,	die vom Verwaltungsrat des Internationalen Arbeitsamtes nach Genf einberufen wurde und am&#13;&#13;
7. Juni 1989 zu ihrer sechsundsiebzigsten Tagung zusammengetreten ist,	verweist auf die internationalen Normen in dem Übereinkommen und der Empfehlung über&#13;&#13;
eingeborene und in Stämmen lebende Bevölkerungsgruppen, 1957;	erinnert an die Allgemeine Erklärung der Menschenrechte, den Internationalen Pakt über&#13;&#13;
wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte, den Internationalen Pakt über bürgerliche und politische&#13;&#13;
Rechte und die vielen internationalen Übereinkünfte über die Verhütung von Diskriminierung;	stellt fest, daß die Entwicklungen, die seit 1957 im internationalen Recht eingetreten sind, sowie&#13;&#13;
die Entwicklungen in der Lage eingeborener und in Stämmen lebender Völker in allen Regionen der&#13;&#13;
Welt es geboten erscheinen lassen, neue einschlägige internationale Normen anzunehmen, um die auf&#13;&#13;
Assimilierung abzielende Ausrichtung der früheren Normen zu beseitigen;	anerkennt die Bestrebungen dieser Völker, im Rahmen der Staaten, in denen sie leben,&#13;&#13;
Kontrolle über ihre Einrichtungen, ihre Lebensweise und ihre wirtschaftliche Entwicklung auszuüben&#13;&#13;
und ihre Identität, Sprache und Religion zu bewahren und zu entwickeln; 	stellt fest, daß in vielen Teilen der Welt diese Völker nicht in der Lage sind, ihre grundlegenden&#13;&#13;
Menschenrechte im gleichen Umfang auszuüben wie die übrige Bevölkerung der Staaten, in denen sie&#13;&#13;
leben, und daß ihre Gesetze, Werte, Bräuche und Perspektiven oft ausgehöhlt worden sind;	verweist auf den besonderen Beitrag der eingeborenen und in Stämmen lebenden Völker zur&#13;&#13;
kulturellen Vielfalt und sozialen und ökologischen Harmonie der Menschheit sowie zur internationalen&#13;&#13;
Zusammenarbeit und zum internationalen Verständnis;	stellt fest, daß die nachstehenden Bestimmungen in Zusammenarbeit mit den Vereinten&#13;&#13;
Nationen, der Ernährungs- und Landwirtschaftsorganisation der Vereinten Nationen, der Organisation&#13;&#13;
der Vereinten Nationen für Erziehung, Wissenschaft und Kultur und der Weltgesundheitsorganisation&#13;&#13;
sowie dem Interamerikanischen Indianischen Institut auf entsprechender Ebene und in ihrem jeweiligen&#13;&#13;
Tätigkeitsbereich ausgearbeitet worden sind und daß beabsichtigt ist, diese Zusammenarbeit bei der&#13;&#13;
Förderung und Sicherstellung der Anwendung dieser Bestimmungen fortzusetzen;	hat beschlossen, verschiedene Anträge anzunehmen betreffend die Teilrevision des&#13;&#13;
Übereinkommens (Nr. 107) über eingeborene und in Stämmen lebende Bevölkerungsgruppen, 1957,&#13;&#13;
eine Frage, die den vierten Gegenstand ihrer Tagesordnung bildet, und	dabei bestimmt, daß diese Anträge die Form eines internationalen Übereinkommens zur&#13;&#13;
Neufassung des Übereinkommens über eingeborene und in Stämmen lebende Bevölkerungsgruppen,&#13;&#13;
1957, erhalten sollen.	Die Konferenz nimmt heute, am 27. Juni 1989, das folgende Übereinkommen an, das als&#13;&#13;
Übereinkommen über eingeborene und in Stämmen lebende Völker, 1989, bezeichnet wird.Teil I. Allgemeine GrundsätzeArtikel 1	1. Dieses Übereinkommen gilt füra)	in Stämmen lebende Völker in unabhängigen Ländern, die sich infolge ihrer sozialen,&#13;&#13;
kulturellen und wirtschaftlichen Verhältnisse von anderen Teilen der nationalen Gemeinschaft&#13;&#13;
unterscheiden und deren Stellung ganz oder teilweise durch die ihnen eigenen Bräuche oder&#13;&#13;
Überlieferungen oder durch Sonderrecht geregelt ist;b)	Völker in unabhängigen Ländern, die als Eingeborene gelten, weil sie von&#13;&#13;
Bevölkerungsgruppen abstammen, die in dem Land oder in einem geographischen Gebiet, zu&#13;&#13;
dem das Land gehört, zur Zeit der Eroberung oder Kolonisierung oder der Festlegung der&#13;&#13;
gegenwärtigen Staatsgrenzen ansässig waren und die, unbeschadet ihrer Rechtsstellung, einige&#13;&#13;
oder alle ihrer traditionellen sozialen, wirtschaftlichen, kulturellen und politischen&#13;&#13;
Einrichtungen beibehalten.	2. Das Gefühl der Eingeborenen- oder Stammeszugehörigkeit ist als ein grundlegendes&#13;&#13;
Kriterium für die Bestimmung der Gruppen anzusehen, auf die die Bestimmungen dieses&#13;&#13;
Übereinkommens Anwendung finden.	3. Die Verwendung des Ausdrucks „Völker" in diesem Übereinkommen darf nicht so ausgelegt&#13;&#13;
werden, als hätte er irgendwelche Auswirkungen hinsichtlich der Rechte, die nach dem Völkerrecht mit&#13;&#13;
diesem Ausdruck verbunden sein können.Artikel 2	1. Es ist Aufgabe der Regierungen, mit Beteiligung der betreffenden Völker koordinierte und&#13;&#13;
planvolle Maßnahmen auszuarbeiten, um die Rechte dieser Völker zu schützen und die Achtung ihrer&#13;&#13;
Unversehrtheit zu gewährleisten.	2. Im Rahmen dieser Aufgabe sind Maßnahmen vorzusehen, deren Zweck es ist,a)	sicherzustellen, daß die Angehörigen dieser Völker von den Rechten und Möglichkeiten, welche&#13;&#13;
die innerstaatliche Gesetzgebung anderen Angehörigen der Bevölkerung gewährt,&#13;&#13;
gleichberechtigt Gebrauch machen können;b)	die volle Verwirklichung der sozialen, wirtschaftlichen und kulturellen Rechte dieser Völker&#13;&#13;
unter Achtung ihrer sozialen und kulturellen Identität, ihrer Bräuche und Überlieferungen und&#13;&#13;
ihrer Einrichtungen zu fördern;c)	den Angehörigen der betreffenden Völker dabei zu helfen, das zwischen eingeborenen und&#13;&#13;
anderen Angehörigen der nationalen Gemeinschaft gegebenenfalls bestehende sozioökonomische&#13;&#13;
Gefälle in einer Weise zu beseitigen, die mit den Bestrebungen und der Lebensweise dieser&#13;&#13;
Völker vereinbar ist.Artikel 3	1. Die eingeborenen und in Stämmen lebenden Völker müssen in den vollen Genuß der&#13;&#13;
Menschenrechte und Grundfreiheiten ohne Behinderung oder Diskriminierung kommen. Die&#13;&#13;
Bestimmungen des Übereinkommens sind ohne Diskriminierung auf männliche und weibliche&#13;&#13;
Angehörige dieser Völker anzuwenden.	2. Es darf keine Form von Gewalt oder Zwang in Verletzung der Menschenrechte und&#13;&#13;
Grundfreiheiten der betreffenden Völker, einschließlich der in diesem Übereinkommen enthaltenen&#13;&#13;
Rechte, angewendet werden.Artikel 4	1. Es sind gegebenenfalls besondere Maßnahmen zum Schutz der Einzelpersonen, der&#13;&#13;
Einrichtungen, des Eigentums, der Arbeit, der Kultur und der Umwelt der betreffenden Völker zu&#13;&#13;
ergreifen.	2. Diese besonderen Maßnahmen dürfen nicht im Widerspruch zu den frei geäußerten&#13;&#13;
Wünschen der betreffenden Völker stehen.	3. Diese besonderen Maßnahmen dürfen die Ausübung der allgemeinen Staatsbürgerrechte, die&#13;&#13;
nicht durch unterschiedliche Behandlung geschmälert werden darf, in keiner Weise beeinträchtigen.Artikel 5	Bei der Durchführung der Bestimmungen dieses Übereinkommensa)	sind die sozialen, kulturellen, religiösen und geistigen Werte und Gepflogenheiten dieser Völker&#13;&#13;
anzuerkennen und zu schützen und ist der Natur der Probleme, denen sie sich als Gruppen und&#13;&#13;
als Einzelpersonen gegenübergestellt sehen, gebührend Rechnung zu tragen;b)	ist die Unversehrtheit der Werte, Gepflogenheiten und Einrichtungen dieser Völker zu achten;c)	sind mit Beteiligung und Unterstützung der betroffenen Völker Maßnahmen zur Milderung der&#13;&#13;
Schwierigkeiten zu ergreifen, denen diese Völker angesichts neuer Lebens- und&#13;&#13;
Arbeitsbedingungen begegnen.Artikel 6	1. Bei der Durchführung der Bestimmungen dieses Übereinkommens haben die Regierungena)	die betreffenden Völker durch geeignete Verfahren und insbesondere durch ihre repräsentativen&#13;&#13;
Einrichtungen zu konsultieren, wann immer gesetzgeberische oder administrative Maßnahmen,&#13;&#13;
die sie unmittelbar berühren können, erwogen werden;b)	Mittel zu schaffen, durch die diese Völker sich im mindestens gleichen Umfang wie andere&#13;&#13;
Teile der Bevölkerung ungehindert auf allen Entscheidungsebenen an auf dem Wahlprinzip&#13;&#13;
beruhenden Einrichtungen sowie an Verwaltungs- und sonstigen Organen beteiligen können,&#13;&#13;
die für sie betreffende Maßnahmen und Programme verantwortlich sind;c)	Mittel zu schaffen, die es diesen Völkern ermöglichen, ihre eigenen Einrichtungen und&#13;&#13;
Initiativen voll zu entfalten, und in geeigneten Fällen die für diesen Zweck erforderlichen&#13;&#13;
Ressourcen bereitzustellen.	2. Die in Anwendung dieses Übereinkommens vorgenommenen Konsultationen sind in gutem&#13;&#13;
Glauben und in einer den Umständen entsprechenden Form mit dem Ziel durchzuführen, Einverständnis&#13;&#13;
oder Zustimmung bezüglich der vorgeschlagenen Maßnahmen zu erreichen.Artikel 7	1. Die betreffenden Völker müssen das Recht haben, ihre eigenen Prioritäten für den&#13;&#13;
Entwicklungsprozeß, soweit er sich auf ihr Leben, ihre Überzeugungen, ihre Einrichtungen und ihr&#13;&#13;
geistiges Wohl und das von ihnen besiedelte oder anderweitig genutzte Land auswirkt, festzulegen und&#13;&#13;
soweit wie möglich Kontrolle über ihre wirtschaftliche, soziale und kulturelle Entwicklung auszuüben.&#13;&#13;
Darüber hinaus haben sie an der Aufstellung, Durchführung und Bewertung von Plänen und&#13;&#13;
Programmen für die nationale und regionale Entwicklung mitzuwirken, die sie unmittelbar berühren&#13;&#13;
können.	2. Die Verbesserung der Lebens- und Arbeitsbedingungen sowie des Gesundheits- und&#13;&#13;
Bildungsstandes der betreffenden Völker mit ihrer Beteiligung und Unterstützung muß in den&#13;&#13;
allgemeinen Plänen für die wirtschaftliche Entwicklung der von ihnen bewohnten Gebiete Vorrang&#13;&#13;
haben. Auch die besonderen Entwicklungspläne für diese Gebiete sind so zu gestalten, daß sie diese&#13;&#13;
Verbesserung begünstigen.	3. Die Regierungen haben sicherzustellen, daß in Zusammenarbeit mit den betreffenden Völkern&#13;&#13;
gegebenenfalls Untersuchungen durchgeführt werden, um die sozialen, geistigen, kulturellen und&#13;&#13;
Umweltauswirkungen geplanter Entwicklungstätigkeiten auf diese Völker zu beurteilen. Die Ergebnisse&#13;&#13;
dieser Untersuchungen sind als grundlegende Kriterien für die Durchführung dieser Tätigkeiten&#13;&#13;
anzusehen.	4. Die Regierungen haben in Zusammenarbeit mit den betreffenden Völkern Maßnahmen zu&#13;&#13;
ergreifen, um die Umwelt der von ihnen bewohnten Gebiete zu schützen und zu erhalten.Artikel 8	1. Bei der Anwendung der innerstaatlichen Gesetzgebung auf die betreffenden Völker sind&#13;&#13;
deren Bräuche oder deren Gewohnheitsrecht gebührend zu berücksichtigen.	2. Diese Völker müssen das Recht haben, ihre Bräuche und Einrichtungen zu bewahren, soweit&#13;&#13;
diese mit den durch die innerstaatliche Rechtsordnung festgelegten Grundrechten oder mit den&#13;&#13;
international anerkannten Menschenrechten nicht unvereinbar sind. Erforderlichenfalls sind Verfahren&#13;&#13;
festzulegen, um Konflikte zu lösen, die bei der Anwendung dieses Grundsatzes entstehen können.	3. Durch die Anwendung der Absätze 1 und 2 dieses Artikels dürfen Angehörige dieser Völker&#13;&#13;
nicht daran gehindert werden, die allen Bürgern zuerkannten Rechte auszuüben und die entsprechenden&#13;&#13;
Pflichten zu übernehmen.Artikel 9	1. Soweit dies mit der innerstaatlichen Rechtsordnung und den international anerkannten&#13;&#13;
Menschenrechten vereinbar ist, sind die bei den betreffenden Völkern üblichen Methoden zur Ahndung&#13;&#13;
der von Angehörigen dieser Völker begangenen strafbaren Handlungen zu achten.	2. Die strafrechtlichen Bräuche dieser Völker sind von den zuständigen Behörden und Gerichten&#13;&#13;
in Betracht zu ziehen.Artikel 10	1. Werden Strafen, die in der allgemeinen Gesetzgebung vorgesehen sind, gegen Angehörige&#13;&#13;
dieser Völker verhängt, so sind deren wirtschaftliche, soziale und kulturelle Besonderheiten zu&#13;&#13;
berücksichtigen.	2. Andere Methoden der Bestrafung sind dem Freiheitsentzug vorzuziehen.Artikel 11	Mit Ausnahme der gesetzlich für alle Staatsbürger vorgesehenen Fälle ist es unter&#13;&#13;
Strafandrohung zu verbieten, daß Angehörige der betreffenden Völker zwangsweise in irgendeiner&#13;&#13;
Form zu persönlichen Dienstleistungen, gleich ob entgeltlicher oder unentgeltlicher Art, verpflichtet&#13;&#13;
werden.Artikel 12	Die betreffenden Völker sind gegen den Mißbrauch ihrer Rechte zu schützen und müssen die&#13;&#13;
Möglichkeit haben, entweder individuell oder durch ihre Vertretungsorgane, ein Gerichtsverfahren&#13;&#13;
einzuleiten, um den wirksamen Schutz dieser Rechte sicherzustellen. Es sind Maßnahmen zu treffen,&#13;&#13;
um dafür zu sorgen, daß Angehörige dieser Völker in einem Gerichtsverfahren verstehen und&#13;&#13;
verstanden werden können, nötigenfalls mit Hilfe eines Dolmetschers oder durch andere wirksame&#13;&#13;
Mittel.Teil II. Grund und BodenArtikel 13	1. Bei der Durchführung der Bestimmungen dieses Teils des Übereinkommens haben die&#13;&#13;
Regierungen die besondere Bedeutung, die die Beziehung der betreffenden Völker zu dem von ihnen&#13;&#13;
besiedelten oder anderweitig genutzten Land oder den von ihnen besiedelten oder anderweitig genutzten&#13;&#13;
Gebieten, oder gegebenenfalls zu beiden, für ihre Kultur und ihre geistigen Werte hat, und insbesondere&#13;&#13;
die kollektiven Aspekte dieser Beziehung, zu achten.	2. Die Verwendung des Ausdrucks „Land" in den Artikeln 15 und 16 schließt den Begriff der&#13;&#13;
Gebiete ein, der die gesamte Umwelt der von den betreffenden Völkern besiedelten oder anderweitig&#13;&#13;
genutzten Flächen umfaßt.Artikel 14	1. Die Eigentums- und Besitzrechte der betreffenden Völker an dem von ihnen von alters her&#13;&#13;
besiedelten Land sind anzuerkennen. Außerdem sind in geeigneten Fällen Maßnahmen zu ergreifen,&#13;&#13;
um das Recht der betreffenden Völker zur Nutzung von Land zu schützen, das nicht ausschließlich von&#13;&#13;
ihnen besiedelt ist, zu dem sie aber im Hinblick auf ihre der Eigenversorgung dienenden und ihre&#13;&#13;
traditionellen Tätigkeiten von alters her Zugang haben. Besondere Aufmerksamkeit ist diesbezüglich&#13;&#13;
der Lage von Nomadenvölkern und Wanderfeldbauern zu schenken.	2. Die Regierungen haben, soweit notwendig, Maßnahmen zu ergreifen, um das von den&#13;&#13;
betreffenden Völkern von alters her besiedelte Land zu bestimmen und um den wirksamen Schutz ihrer&#13;&#13;
Eigentums- und Besitzrechte zu gewährleisten.	3. Im Rahmen der innerstaatlichen Rechtsordnung sind angemessene Verfahren festzulegen, um&#13;&#13;
Landforderungen der betreffenden Völker zu regeln.Artikel 15	1. Die Rechte der betreffenden Völker an den natürlichen Ressourcen ihres Landes sind&#13;&#13;
besonders zu schützen. Diese Rechte schließen das Recht dieser Völker ein, sich an der Nutzung,&#13;&#13;
Bewirtschaftung und Erhaltung dieser Ressourcen zu beteiligen.	2. In Fällen, in denen der Staat das Eigentum an den mineralischen oder unterirdischen&#13;&#13;
Ressourcen oder Rechte an anderen Ressourcen des Landes behält, haben die Regierungen Verfahren&#13;&#13;
festzulegen oder aufrechtzuerhalten, mit deren Hilfe sie die betreffenden Völker zu konsultieren haben,&#13;&#13;
um festzustellen, ob und in welchem Ausmaß ihre Interessen beeinträchtigt werden würden, bevor sie&#13;&#13;
Programme zur Erkundung oder Ausbeutung solcher Ressourcen ihres Landes durchführen oder&#13;&#13;
genehmigen. Die betreffenden Völker müssen wo immer möglich an dem Nutzen aus solchen&#13;&#13;
Tätigkeiten teilhaben und müssen einen angemessenen Ersatz für alle Schäden erhalten, die sie infolge&#13;&#13;
solcher Tätigkeiten erleiden.Artikel 16	1. Vorbehaltlich der nachstehenden Absätze dieses Artikels dürfen die betreffenden Völker aus&#13;&#13;
dem von ihnen besiedelten Land nicht ausgesiedelt werden.	2. Falls die Umsiedlung dieser Völker ausnahmsweise als notwendig angesehen wird, darf sie&#13;&#13;
nur mit deren freiwilliger und in voller Kenntnis der Sachlage erteilter Zustimmung stattfinden. Falls&#13;&#13;
ihre Zustimmung nicht erlangt werden kann, darf eine solche Umsiedlung nur nach Anwendung&#13;&#13;
geeigneter, durch die innerstaatliche Gesetzgebung festgelegter Verfahren, gegebenenfalls einschließlich&#13;&#13;
öffentlicher Untersuchungen, stattfinden, die den betreffenden Völkern Gelegenheit für eine wirksame&#13;&#13;
Vertretung bieten.	3. Wann immer möglich, müssen diese Völker das Recht haben, in ihr angestammtes Land&#13;&#13;
zurückzukehren, sobald die Umsiedlungsgründe nicht mehr bestehen.	4. Ist eine solche Rückkehr nicht möglich, wie einvernehmlich oder mangels Einvernehmens&#13;&#13;
durch geeignete Verfahren festgestellt, ist diesen Völkern in allen in Frage kommenden Fällen als Ersatz&#13;&#13;
für ihren früheren Landbesitz Grund und Boden von mindestens gleich guter Beschaffenheit und mit&#13;&#13;
mindestens gleich gutem Rechtsstatus zuzuweisen, dessen Ertrag ihre gegenwärtigen Bedürfnisse deckt&#13;&#13;
und ihre künftige Entwicklung sicherstellt. Ziehen die betreffenden Völker eine Entschädigung in Form&#13;&#13;
von Geld- oder Sachleistungen vor, so ist ihnen eine solche Entschädigung unter Gewährung&#13;&#13;
angemessener Garantien zuzusprechen.	5. Den auf diese Weise umgesiedelten Personen ist für jeden durch die Umsiedlung&#13;&#13;
entstandenen Verlust oder Schaden voller Ersatz zu leisten.Artikel 17	1. Die von den betreffenden Völkern festgelegten Verfahren für die Übertragung von Rechten&#13;&#13;
an Grund und Boden unter Angehörigen dieser Völker sind zu achten.	2. Die betreffenden Völker sind zu konsultieren, wenn ihre Befugnis geprüft wird, ihr Land zu&#13;&#13;
veräußern oder auf andere Weise ihre Rechte daran an Personen außerhalb ihrer eigenen Gemeinschaft&#13;&#13;
zu übertragen.	3. Personen, die diesen Völkern nicht angehören, sind daran zu hindern, deren Bräuche oder&#13;&#13;
deren Gesetzesunkenntnis auszunützen, um Eigentums-, Besitz- oder Nutzungsrechte an deren Grund&#13;&#13;
und Boden zu erwerben.Artikel 18	Durch Gesetz sind angemessene Strafen für das unbefugte Eindringen in das Land der&#13;&#13;
betreffenden Völker oder seine unbefugte Nutzung festzulegen, und die Regierungen haben Maßnahmen&#13;&#13;
zu ergreifen, um solche strafbaren Handlungen zu verhindern.Artikel 19	In staatlichen Agrarprogrammen ist den betreffenden Völkern eine gleich günstige Behandlung&#13;&#13;
wie den übrigen Teilen der Bevölkerung zu sichern in bezug aufa)	die Zuweisung weiteren Landes, wenn die diesen Völkern zur Verfügung stehenden&#13;&#13;
Bodenflächen zur Gewährleistung einer normalen Lebensführung oder im Hinblick auf ihren&#13;&#13;
künftigen Bevölkerungszuwachs nicht ausreichen;b)	die Gewährung der erforderlichen Mittel zur Hebung der Ertragsfähigkeit des bereits im Besitz&#13;&#13;
dieser Völker befindlichen Bodens.Teil III. Anwerbung und BeschäftigungsbedingungenArtikel 20	1. Die Regierungen haben im Rahmen der innerstaatlichen Gesetzgebung und in&#13;&#13;
Zusammenarbeit mit den betreffenden Völkern besondere Maßnahmen zu treffen, um einen wirksamen&#13;&#13;
Schutz der den betreffenden Völkern angehörenden Arbeitnehmer in bezug auf Anwerbung und&#13;&#13;
Beschäftigungsbedingungen zu gewährleisten, soweit sie durch die für die Arbeitnehmer allgemein&#13;&#13;
geltenden Gesetze nicht wirksam geschützt sind.	2. Die Regierungen haben alles zu unternehmen, was in ihrer Macht steht, um jede&#13;&#13;
unterschiedliche Behandlung der den betreffenden Völkern angehörenden Arbeitnehmer gegenüber&#13;&#13;
anderen Arbeitnehmern zu verhindern, insbesondere in bezug auf:a)	die Zulassung zur Beschäftigung, einschließlich der Facharbeit, sowie Beförderungs- und&#13;&#13;
Aufstiegsmaßnahmen;b)	gleiches Entgelt für gleichwertige Arbeit;c)	ärztliche und soziale Betreuung, Arbeitsschutz, alle Leistungen der Sozialen Sicherheit und&#13;&#13;
andere berufsbezogene Leistungen sowie Unterbringung;d)	das Vereinigungsrecht und die freie Ausübung jeder rechtmäßigen Gewerkschaftstätigkeit sowie&#13;&#13;
das Recht zum Abschluß von Gesamtarbeitsverträgen mit Arbeitgebern oder&#13;&#13;
Arbeitgeberverbänden.	3. Die getroffenen Maßnahmen haben Maßnahmen zu umfassen, um sicherzustellen,a)	daß die den betreffenden Völkern angehörenden Arbeitnehmer, einschließlich der in der&#13;&#13;
Landwirtschaft und in anderen Bereichen beschäftigten Saison-, Gelegenheits- und&#13;&#13;
Wanderarbeitnehmer sowie der von Arbeitskräftevermittlern beschäftigten Arbeitnehmer, den&#13;&#13;
Schutz genießen, den die innerstaatliche Gesetzgebung und Praxis anderen solchen&#13;&#13;
Arbeitnehmern in den gleichen Sektoren gewährt, und daß sie über ihre Rechte auf Grund der&#13;&#13;
Arbeitsgesetzgebung und über die ihnen zur Verfügung stehenden Rechtsmittel umfassend&#13;&#13;
unterrichtet werden;b)	daß die diesen Völkern angehörenden Arbeitnehmer nicht Arbeitsbedingungen ausgesetzt sind,&#13;&#13;
die ihre Gesundheit gefährden, insbesondere durch die Exposition gegenüber Pestiziden oder&#13;&#13;
anderen giftigen Stoffen;c)	daß die diesen Völkern angehörenden Arbeitnehmer nicht Zwangsanwerbungssystemen&#13;&#13;
unterworfen werden, einschließlich der Schuldknechtschaft in allen ihren Formen;d)	daß die diesen Völkern angehörenden Arbeitnehmer Chancengleichheit und Gleichbehandlung&#13;&#13;
in der Beschäftigung für Männer und Frauen und Schutz vor sexueller Belästigung genießen.	4. Besondere Beachtung ist der Einrichtung ausreichender Arbeitsaufsichtsdienste in Gebieten&#13;&#13;
zu schenken, wo den betreffenden Völkern angehörende Arbeitnehmer einer entlohnten Beschäftigung&#13;&#13;
nachgehen, um sicherzustellen, daß die Bestimmungen dieses Teils des Übereinkommens eingehalten&#13;&#13;
werden.Teil IV. Berufsbildung, Handwerk und ländliche GewerbeArtikel 21	Den Angehörigen der betreffenden Völker sind mindestens die gleichen&#13;&#13;
Berufsbildungsmaßnahmen zu bieten wie den übrigen Staatsbürgern.Artikel 22	1. Es sind Maßnahmen zu treffen, um die freiwillige Teilnahme von Angehörigen der&#13;&#13;
betreffenden Völker an allgemeinen Berufsbildungsprogrammen zu fördern.	2. Soweit die bestehenden allgemeinen Berufsbildungsprogramme den besonderen Bedürfnissen&#13;&#13;
der betreffenden Völker nicht gerecht werden, haben die Regierungen mit Beteiligung dieser Völker&#13;&#13;
für die Bereitstellung besonderer Ausbildungsprogramme und -möglichkeiten zu sorgen.	3. Grundlage der besonderen Ausbildungsprogramme müssen das wirtschaftliche Umfeld, die&#13;&#13;
sozialen und kulturellen Verhältnisse und die tatsächlichen Bedürfnisse der betreffenden Völker sein.&#13;&#13;
In diesem Zusammenhang vorgenommene Untersuchungen sind in Zusammenarbeit mit diesen Völkern&#13;&#13;
durchzuführen, die zur Planung und Durchführung solcher Programme anzuhören sind. Wo dies&#13;&#13;
durchführbar ist, haben diese Völker schrittweise die Verantwortung für die Planung und Durchführung&#13;&#13;
dieser besonderen Ausbildungsprogramme zu übernehmen, falls sie dies beschließen.Artikel 23	1. Handwerk, ländliche und gemeinschaftliche Gewerbe sowie der Eigenversorgung dienende&#13;&#13;
und traditionelle Tätigkeiten der betreffenden Völker, wie Jagen, Fischen, Fallenstellen und Sammeln,&#13;&#13;
sind als wichtige Faktoren in der Bewahrung ihrer Kultur und in ihrer wirtschaftlichen Eigenständigkeit&#13;&#13;
und Entwicklung anzuerkennen. Die Regierungen haben, mit Beteiligung dieser Völker und falls&#13;&#13;
angebracht, dafür zu sorgen, daß diese Tätigkeiten gestärkt und gefördert werden.	2. Auf Verlangen der betreffenden Völker ist, falls möglich, geeignete technische und&#13;&#13;
finanzielle Unterstützung zu gewähren, wobei die traditionellen Techniken und kulturellen&#13;&#13;
Besonderheiten dieser Völker sowie die Bedeutung einer tragfähigen und gerechten Entwicklung zu&#13;&#13;
berücksichtigen sind.Teil V. Soziale Sicherheit und GesundheitswesenArtikel 24	Die Systeme der Sozialen Sicherheit sind schrittweise auf die betreffenden Völker auszudehnen&#13;&#13;
und anzuwenden, ohne diese zu diskriminieren.Artikel 25	1. Die Regierungen haben dafür zu sorgen, daß den betreffenden Völkern ausreichende&#13;&#13;
Gesundheitsdienste zugänglich gemacht werden, oder haben ihnen die Mittel zur Verfügung zu stellen,&#13;&#13;
um es ihnen zu ermöglichen, solche Dienste in eigener Verantwortung und unter eigener Kontrolle zu&#13;&#13;
gestalten und bereitzustellen, damit sie den höchstmöglichen Stand körperlicher und geistig-seelischer&#13;&#13;
Gesundheit erreichen können.	2. Die Gesundheitsdienste müssen soweit wie möglich gemeinschaftsnah sein. Diese Dienste&#13;&#13;
sind in Zusammenarbeit mit den betreffenden Völkern zu planen und zu verwalten und haben ihren&#13;&#13;
wirtschaftlichen, geographischen, sozialen und kulturellen Verhältnissen sowie ihrer traditionellen&#13;&#13;
Gesundheitsvorsorge und ihren traditionellen Heilverfahren und -mitteln Rechnung zu tragen.	3. Das Gesundheitssystem hat der Ausbildung und Beschäftigung von Gesundheitspersonal der&#13;&#13;
örtlichen Gemeinwesen Vorrang einzuräumen und das Schwergewicht auf die gesundheitliche&#13;&#13;
Grundversorgung zu legen, wobei gleichzeitig enge Verbindungen mit anderen Ebenen der&#13;&#13;
Gesundheitsdienste aufrechtzuerhalten sind.	4. Die Bereitstellung dieser Gesundheitsdienste ist mit der Durchführung anderer sozialer,&#13;&#13;
wirtschaftlicher und kultureller Maßnahmen im Land zu koordinieren.Teil VI. Bildungswesen und KommunikationsmittelArtikel 26	Es sind Maßnahmen zu treffen, um sicherzustellen, daß den Angehörigen der betreffenden&#13;&#13;
Völker mindestens die gleichen Bildungsmöglichkeiten aller Stufen zur Verfügung stehen wie der&#13;&#13;
übrigen Bevölkerung des Landes.Artikel 27	1. Die Bildungsprogramme und -dienste für die betreffenden Völker sind in Zusammenarbeit&#13;&#13;
mit ihnen zu entwickeln und durchzuführen, um ihren speziellen Bedürfnissen Rechnung zu tragen, und&#13;&#13;
haben ihre Geschichte, ihre Kenntnisse und Techniken, ihre Wertsysteme und ihre weiteren sozialen,&#13;&#13;
wirtschaftlichen und kulturellen Bestrebungen einzubeziehen.	2. Die zuständige Stelle hat für die Ausbildung von Angehörigen dieser Völker und ihre&#13;&#13;
Beteiligung an der Aufstellung und Durchführung von Bildungsprogrammen zu sorgen, damit die&#13;&#13;
Verantwortung für die Leitung dieser Programme gegebenenfalls schrittweise auf diese Völker&#13;&#13;
übertragen werden kann.	3. Darüber hinaus haben die Regierungen das Recht dieser Völker anzuerkennen, ihre eigenen&#13;&#13;
Bildungseinrichtungen und -möglichkeiten zu schaffen, vorausgesetzt, daß diese Einrichtungen die von&#13;&#13;
der zuständigen Stelle in Beratung mit diesen Völkern festgelegten Mindestnormen erfüllen. Zu diesem&#13;&#13;
Zweck sind angemessene Mittel bereitzustellen.Artikel 28	1. Der Unterricht im Lesen und Schreiben für Kinder der betreffenden Völker hat, falls&#13;&#13;
durchführbar, in deren Eingeborenensprache oder in der von der Bevölkerungsgruppe, der sie&#13;&#13;
angehören, am meisten verwendeten Sprache zu erfolgen. Ist dies nicht durchführbar, haben die&#13;&#13;
zuständigen Stellen Konsultationen mit diesen Völkern vorzunehmen, um Maßnahmen festzulegen, die&#13;&#13;
die Erreichung dieses Ziels gestatten.	2. Es sind ausreichende Maßnahmen zu treffen, um dafür zu sorgen, daß diese Völker die&#13;&#13;
Gelegenheit haben, die Landessprache oder eine der Amtssprachen des Landes so zu erlernen, daß sie&#13;&#13;
sie fließend beherrschen.	3. Es sind Maßnahmen zu treffen, um die Entwicklung und den Gebrauch der&#13;&#13;
Eingeborenensprachen der betreffenden Völker zu schützen und zu fördern.Artikel 29	Die Bildung hat darauf abzuzielen, den Kindern der betreffenden Völker allgemeine Kenntnisse&#13;&#13;
und Fertigkeiten zu vermitteln, die ihnen eine volle und gleichberechtigte Beteiligung in ihrer eigenen&#13;&#13;
Gemeinschaft und in der nationalen Gemeinschaft erleichtern.Artikel 30	1. Die Regierungen haben den Überlieferungen und Kulturen der betreffenden Völker&#13;&#13;
entsprechende Maßnahmen zu treffen, um sie über ihre Rechte und Pflichten, insbesondere auf dem&#13;&#13;
Gebiet der Arbeit, der wirtschaftlichen Möglichkeiten, der Bildungs- und Gesundheitsangelegenheiten,&#13;&#13;
der sozialen Dienste und der sich aus diesem Übereinkommen ergebenden Rechte, aufzuklären.	2. Erforderlichenfalls hat dies durch schriftliche Übersetzungen und&#13;&#13;
Massenkommunikationsmittel in den Sprachen dieser Völker zu geschehen.Artikel 31	Unter allen Teilen der Bevölkerung, insbesondere dort, wo die unmittelbarste Berührung mit&#13;&#13;
den betreffenden Völkern besteht, sind erzieherische Maßnahmen zu treffen, um gegebenenfalls&#13;&#13;
bestehende Vorurteile gegen diese Völker zu beseitigen. Zu diesem Zweck sind Anstrengungen zu&#13;&#13;
unternehmen, um sicherzustellen, daß die Geschichtsbücher und das sonstige Bildungsmaterial eine&#13;&#13;
gerechte, genaue und informative Darstellung der Gesellschaften und Kulturen dieser Völker bieten.Teil VII. Grenzüberschreitende Kontakte und ZusammenarbeitArtikel 32	Die Regierungen haben geeignete Maßnahmen zu ergreifen, auch mittels internationaler&#13;&#13;
Vereinbarungen, um grenzüberschreitende Kontakte und die grenzüberschreitende Zusammenarbeit&#13;&#13;
zwischen eingeborenen und in Stämmen lebenden Völkern zu erleichtern, einschließlich Tätigkeiten im&#13;&#13;
wirtschaftlichen, sozialen, kulturellen, geistigen und Umweltbereich.Teil VIII. VerwaltungArtikel 33	1. Die Behörde, welche für die in diesem Übereinkommen behandelten Angelegenheiten&#13;&#13;
zuständig ist, hat sicherzustellen, daß zur Durchführung der Programme, die die betreffenden Völker&#13;&#13;
berühren, Verwaltungsstellen oder andere geeignete Mechanismen bestehen und daß diese die zur&#13;&#13;
ordnungsgemäßen Erfüllung der ihnen übertragenen Aufgaben erforderlichen Mittel haben.	2. Diese Programme haben zu umfassen:a)	die Planung, Koordinierung, Durchführung und Bewertung der in diesem Übereinkommen&#13;&#13;
vorgesehenen Maßnahmen in Zusammenarbeit mit den betreffenden Völkern;b)	die Unterbreitung von Vorschlägen betreffend gesetzgeberische und andere Maßnahmen an die&#13;&#13;
zuständigen Stellen sowie die Überwachung der Durchführung der getroffenen Maßnahmen in&#13;&#13;
Zusammenarbeit mit den betreffenden Völkern.Teil IX. Allgemeine BestimmungenArtikel 34	Art und Umfang der zur Durchführung dieses Übereinkommens zu treffenden Maßnahmen sind&#13;&#13;
flexibel zu gestalten, wobei auf die besonderen Verhältnisse jedes Landes Rücksicht zu nehmen ist.Artikel 35	Die Anwendung der Bestimmungen dieses Übereinkommens darf sich auf die Rechte und&#13;&#13;
Vorteile der betreffenden Völker aus anderen Übereinkommen und Empfehlungen, internationalen&#13;&#13;
Übereinkünften, Verträgen oder innerstaatlichen Gesetzen, Schiedssprüchen, Bräuchen oder&#13;&#13;
Vereinbarungen nicht nachteilig auswirken.Teil X. SchlußbestimmungenArtikel 36	Durch dieses Übereinkommen wird das Übereinkommen über eingeborene und in Stämmen&#13;&#13;
lebende Bevölkerungsgruppen, 1957, neugefaßt.Artikel 37	Die förmlichen Ratifikationen dieses Übereinkommens sind dem Generaldirektor des&#13;&#13;
Internationalen Arbeitsamtes zur Eintragung mitzuteilen.Artikel 38	1. Dieses Übereinkommen bindet nur diejenigen Mitglieder der Internationalen&#13;&#13;
Arbeitsorganisation, deren Ratifikation durch den Generaldirektor eingetragen ist.	2. Es tritt, zwölf Monate nachdem die Ratifikationen zweier Mitglieder durch den&#13;&#13;
Generaldirektor eingetragen worden sind, in Kraft.	3. In der Folge tritt dieses Übereinkommen für jedes Mitglied zwölf Monate nach der&#13;&#13;
Eintragung seiner Ratifikation in Kraft.Artikel 39	1. Jedes Mitglied, das dieses Übereinkommen ratifiziert hat, kann es nach Ablauf von zehn&#13;&#13;
Jahren seit seinem erstmaligen Inkrafttreten durch förmliche Mitteilung an den Generaldirektor des&#13;&#13;
Internationalen Arbeitsamtes kündigen. Die Kündigung wird von diesem eingetragen. Sie wird erst ein&#13;&#13;
Jahr nach der Eintragung wirksam.	2. Jedes Mitglied, das dieses Übereinkommen ratifiziert hat und binnen eines Jahres nach&#13;&#13;
Ablauf der in Absatz 1 genannten zehn Jahre von dem in diesem Artikel vorgesehenen Kündigungsrecht&#13;&#13;
keinen Gebrauch macht, bleibt für weitere zehn Jahre gebunden. In der Folge kann es dieses&#13;&#13;
Übereinkommen jeweils nach Ablauf von zehn Jahren nach Maßgabe dieses Artikels kündigen.Artikel 40	1. Der Generaldirektor des Internationalen Arbeitsamtes gibt allen Mitgliedern der&#13;&#13;
Internationalen Arbeitsorganisation Kenntnis von der Eintragung aller Ratifikationen und Kündigungen,&#13;&#13;
die ihm von den Mitgliedern der Organisation mitgeteilt werden.	2. Der Generaldirektor wird die Mitglieder der Organisation, wenn er ihnen von der Eintragung&#13;&#13;
der zweiten Ratifikation, die ihm mitgeteilt wird, Kenntnis gibt, auf den Zeitpunkt aufmerksam machen,&#13;&#13;
zu dem dieses Übereinkommen in Kraft tritt.Artikel 41	Der Generaldirektor des Internationalen Arbeitsamtes übermittelt dem Generalsekretär der&#13;&#13;
Vereinten Nationen zur Eintragung nach Artikel 102 der Charta der Vereinten Nationen vollständige&#13;&#13;
Auskünfte über alle von ihm nach Maßgabe der vorausgehenden Artikel eingetragenen Ratifikationen&#13;&#13;
und Kündigungen.Artikel 42	Der Verwaltungsrat des Internationalen Arbeitsamtes erstattet der Allgemeinen Konferenz, wann&#13;&#13;
immer er es für nötig erachtet, einen Bericht über die Durchführung dieses Übereinkommens und prüft,&#13;&#13;
ob die Frage seiner gänzlichen oder teilweisen Neufassung auf die Tagesordnung der Konferenz gesetzt&#13;&#13;
werden soll.Artikel 43	1. Nimmt die Konferenz ein neues Übereinkommen an, welches das vorliegende&#13;&#13;
Übereinkommen ganz oder teilweise neufaßt, und sieht das neue Übereinkommen nichts anderes vor,&#13;&#13;
so gilt folgendes:a)	Die Ratifikation des neugefaßten Übereinkommens durch ein Mitglied hat ungeachtet des&#13;&#13;
Artikels 39 ohne weiteres die Wirkung einer sofortigen Kündigung des vorliegenden&#13;&#13;
Übereinkommens, sofern das neugefaßte Übereinkommen in Kraft getreten ist.b)	Vom Zeitpunkt des Inkrafttretens des neugefaßten Übereinkommens an kann das vorliegende&#13;&#13;
Übereinkommen von den Mitgliedern nicht mehr ratifiziert werden.	2. In jedem Fall bleibt das vorliegende Übereinkommen nach Form und Inhalt für diejenigen&#13;&#13;
Mitglieder in Kraft, die dieses, nicht jedoch das neugefaßte Übereinkommen ratifiziert haben.Artikel 44	Der französische und der englische Wortlaut dieses Übereinkommens sind in gleicher Weise&#13;&#13;
verbindlich.</span></p>
</body></document>
