<document xml:lang="deu" id="no_id"><header><title>Von der Grubenarbeit bis zur Datentechnologie – 100 Jahre Grubenabenteuer in Ájluokta/ Drag i Divtasvoudna / Tysfjord.</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>195</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://www.gruvehistorie.no/German.html</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="english.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="norsk.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="sami.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="italic">Von der Grubenarbeit bis zur Datentechnologie – 100 Jahre Grubenabenteuer in Ájluokta/ Drag i Divtasvoudna / Tysfjord. </em></p>
<p>Warum ist Dein Mobiltelefon so klein, dass es leicht in die Hosentasche passt? Was ist der Grund dafür, dass ein Computer, der einst die Größe einer Stubenwand hatte, heutzutage in Deine Tasche passt? Und was hat das alles mit der vergessenen Grubengeschichte zu tun? Einige Antworten darauf, findest Du bei dem Hochtechnologiebetrieb Norwegian Crystallites in der kleinen Ortschaft Ájloukta/Drag in der Nordlandskommune Divtasvoudna/Tysfjord. Doch alles begann vor 100 Jahren!</p>
<p>Der Schwede Radmann begann 1908 mit dem Bergbau in Ájluokta/Drag. Damals konnte man nicht ahnen, welche Bedeutung der Bergbau 100 Jahre später haben sollte – für die Ájluokta-/ Draggemeinde und auch für die gesamte Datentechnologie der Welt. Radmann schloss einen Mietvertrag mit dem Grundeigentümer Ellingsen ab und sie einigten sich auf eine Abgabe von 0,25 NOK für eine Tonne Quartz und 0,75 NOK für eine Tonne Feldspat. Die erste Grube bekam den Namen „Jennygrube“. In dieser Grube arbeiteten Norweger und Samis Seite an Seite. Das war der Beginn eines Industrieunternehmens, welches in im Jahr 2008 – 100 Jahre später – Ájluokta/Drag mit der globalen Hochtechnologie verbindet.</p>
<p>Übersetzung: Johanna Krümmling.</p>
</body></document>
