<document xml:lang="deu" id="no_id"><header><title/><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>1069</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.svenskakyrkan.se/kyrkoval2005/documents/Kyrkoval_A4_ty.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="kyrkoval_a4_eng.pdf"/><parallel_text xml:lang="fin" location="kyrkoval_a4_fi.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="050818kyrkoval_a4_sydsam.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="kyrkoval_a4_nordsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="kyrkoval_a4_lulesamiska.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Kirchenwahl am 18. September. Sie stimmen ab.</p>
<p>Die Kirche von Schweden hat gut 7 Millionen Mitglieder und wird von  Menschen  getragen,  die  mitmachen  und  Verantwortung übernehmen und die Zukunft der Kirche entwickeln und gestalten wollen. Am 18. September besteht für alle Mitglieder, die das 16. Lebensjahr vollendet haben und in Schweden als Einwohner gemeldet sind, die Möglichkeit darauf Einfluss zu nehmen, wem die Leitung der Schwedischen Kirche für die kommenden vier Jahre anvertraut werden soll.</p>
<p>Die Tätigkeit der Kirche von Schweden ist umfassend und erstreckt sich über ein breites Feld. Die Kirche will ein Raum für Fragen und Gespräche, ein Treffpunkt für Gemeinschaft, geistliche Besinnung und Kontakt mit Gott sein: eine Kirche, die Hoffnung schenkt und für die seelische Gesundheit jedes Menschen wirkt.  Eine  offene  und  gegenwärtige  Kirche,  die  auf  Seiten  der  Gefährdeten steht. Eine Kirche in der hier in Schweden und im Ausland, in Freud und Leid, im Alltag und bei festlichen Anlässen eine christliche und mitmenschliche Wertgrundlage in praktisches Handeln umgesetzt wird.</p>
<p>Wo soll die Schwedische Kirche ihre Kräfte einsetzen?</p>
<p type="listitem"><em type="italic">–  Nach Katastrophen und Unglücken an Ort und Stelle sein?</em> </p>
<p type="listitem"><em type="italic">–  Taufen, konfirmieren, trauen und begraben?</em> </p>
<p type="listitem"><em type="italic">–  Fairer Handel?</em> </p>
<p type="listitem"><em type="italic">–  Flüchtlingsfragen?</em> </p>
<p type="listitem"><em type="italic">–  Weihnachten, Ostern und Pfingsten feiern?</em> </p>
<p type="listitem"><em type="italic">–  Alte, Kranke und Einsame besuchen?</em> </p>
<p type="listitem"><em type="italic">–  Umweltarbeit?</em> </p>
<p type="listitem"><em type="italic">–  Musiktätigkeit für Kinder und Jugendliche?</em> </p>
<p type="listitem"><em type="italic">–  Kirchengebäude erhalten?</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="vep"><em type="italic">–  ............................. ?</em> </p>
<p>Bei  der  Kirchenwahl  am  18.  September  stimmen  Sie  darüber ab, wo die Schwedische Kirche in den nächsten vier Jahren ihre Kräfte einsetzen soll. Wem wollen Sie Ihr Vertrauen schenken?</p>
<p>Am Wahltag geben Sie Ihre Stimme in dem Wahllokal ab, das auf der Wahlbenachrichtigungskarte angegeben ist, die den Wahlberechtigten spätestens am 31. August per Post zugestellt wird. Dort steht außerdem, ob es am Wahltag besondere Stimmabgabestellen gibt. Sie können auch vor dem Wahltag wählen.</p>
<p>Die Kirchenwahl besteht aus drei oder vier Wahlen</p>
<p>Bei der Kirchenwahl geben Sie Ihre Stimme bei drei oder vier Wahlen ab, je nach der lokalen Organisation in ihrer Gemeinde:</p>
<p>1) gemeindekirchenrat oder direkt gewählter kirchenvorstand Hier werden Fragen behandelt, die das Gemeindeleben betreffen, beispielsweise die Gemeindearbeit und die anzustrebenden Ziele.</p>
<p>2) gemeinsamer gemeindekirchenrat Häufig arbeiten mehrere Gemeinden hinsichtlich Finanzen und Verwaltung in einem Gemeindeverband zusammen. Gemeinsame Gemeindekirchenräte fassen Beschlüsse über die Verwaltung von Ressourcen, Immobilienfragen und ähnliches.</p>
<p>3) bistumsrat Die Schwedische Kirche ist in dreizehn Bistümer eingeteilt. Jedes Bistum wird von einem Bischof geleitet. Zu den Aufgaben des Bistums gehört, die Gemeinden bei der Entwicklung ihrer Arbeit zu unterstützen.</p>
<p>4) Synode Die Synode ist mit 251 Mitgliedern das höchste Beschlussorgan der Schwedischen Kirche. Dort werden gemeinsame Fragen entschieden, die beispielsweise die innere Ordnung der Kirche und auch Taufe, Konfirmation, Trauung und Beerdigung betreffen.</p>
<p>An welchen Wahlen Sie teilnehmen können, entnehmen Sie Ihrer Wahlbenachrichtigungskarte.</p>
<p>Die Kirchenwahl besteht aus drei oder vier Wahlen</p>
<p>Wahlberechtigte  geben  ihre  Stimme  bei  drei  oder  vier Wahlen  ab,  d.h.  zur  Synode,  zum  Bistumsrat  und  zu einem  oder  zwei  lokalen  Organen,  je  nachdem,  ob  die Gemeinde einem Gemeindeverband angehört oder nicht.</p>
<p xml:lang="eng">SO GEHT ES</p>
<p>DIREKTWAHL</p>
<p>ZU</p>
<p xml:lang="vep">NATIONALE EBENE</p>
<p>REGIONALE EBENE</p>
<p>SYNODE</p>
<p>DIREKTWAHL</p>
<p>ZU</p>
<p xml:lang="vep">KIRCHENLEITUNG</p>
<p>BISTUMSRAT</p>
<p xml:lang="vep">BISTUMSLEITUNG</p>
<p>LOKALE EBENE, WENN DIE</p>
<p>GEMEINDE NICHT ZU EINEM</p>
<p>LOKALE EBENE, WENN DIE GEMEINDE ZU</p>
<p>EINEM GEMEINDEVERBAND GEHÖRT</p>
<p>DIREKTWAHL</p>
<p>ZU</p>
<p>GEMEINDEVERBAND GEHÖRT</p>
<p>GEMEINSAME</p>
<p>GEMEINDEKIRCHENRÄTE</p>
<p>KIRCHENAUSSCHUSS</p>
<p>DIREKTWAHL</p>
<p>ZUDIREKTWAHL</p>
<p>ZUDIREKTWAHL</p>
<p>ZU</p>
<p>GEMEINDEKIRCHENRAT</p>
<p>GEMEINDEKIRCHENRATDIREKT</p>
<p>GEWÄHLTER</p>
<p>KIRCHEN</p>
<p xml:lang="vep">KIRCHENVORSTANDKIRCHENVORSTAND</p>
<p>KIRCHEN</p>
<p xml:lang="vep">VORSTAND</p>
<p>AUSSCHUSS</p>
<p>KIRCHEN</p>
<p xml:lang="vep">VORSTAND</p>
<p>Graue Kästchen = Organe, deren Mitglieder bei der Kirchenwahl gewählt werden.</p>
<p>Durchgezogene weiße und graue Kästchen = beschließende Organe.</p>
<p>Gestrichelte Kästchen = ausführende Organe.</p>
<p>Der direkt gewählte Kirchenvorstand ist ein beschließendes und ein ausführendes Organ.</p>
<p>Wählen</p>
<p>Man gibt seine Stimme auf ungefähr die gleiche Weise ab, wie bei den allgemeinen Wahlen. Sie müssen Ihre Wahlbenachrichtigungskarte verwenden, wenn  Sie  vor  dem  Wahltag  wählen  und  wenn  Sie  an  einer  besonderen Stimmabgabestelle wählen. Auch wenn Sie in einem Wahllokal Ihre Stimme abgeben, sollten Sie Ihre Wahlbenachrichtigungskarte dabei haben.</p>
<p xml:lang="nob">am wahltag, den 18. september</p>
<p>im wahllokal Auf  der  Wahlbenachrichtigungskarte  sind  Ihr  Wahllokal  und  dessen Öffnungszeiten angegeben.</p>
<p>an besonderen stimmabgabestellen Manchmal werden auch besondere Stimmabgabestellen eingerichtet. Falls diese am Wahltag vorhanden sind, werden Ort und Öffnungszeiten auf der Wahlbenachrichtigungskarte angegeben.</p>
<p>vor dem wahltag</p>
<p>ämter im ganzen land Vom 5. bis zum 14. September können Sie bei Pfarr- und Gemeindeämtern im ganzen Land im Voraus wählen. Wegen mehr Informationen wenden Sie sich an die Gemeinde, in der Sie wählen wollen.</p>
<p>besondere stimmabgabestellen Möglicherweise gibt es auch besondere Stimmabgabestellen, die für Wahlen im Voraus geöffnet sind. Wenden Sie sich vertrauensvoll an Ihre Gemeinde und lassen Sie sich informieren.</p>
<p>briefwahl Eine andere Art der Wahl im Voraus ist die Briefwahl. Dazu benötigen Sie ein „Briefwahlpaket“, das bei Ihrem Pfarr-/Gemeindeamt bestellt werden kann. Es enthält alles, was Sie brauchen, u.a. Wahlzettel, die Sie selber ausfüllen können In der Regel können Sie jedoch vorgedruckte Wahlzettel von der Nominierungsgruppe erhalten, für die Sie stimmen wollen. Ihre Briefstimme muss spätestens am 14. September eingehen.</p>
<p>wahl durch bevollmächtigten</p>
<p>Die Botenwahl erfolgt auf ähnliche Weise wie die Briefwahl, sie ist jedoch vor allem eine Alternative für Sie, wenn sie im Wahllokal wählen wollen, am  Wahltag  jedoch  verhindert  sind.  Das „Briefwahlpaket“  enthält  auch alles, was Sie für die Wahl durch Bevollmächtigten brauchen.</p>
<p>Wen können Sie wählen?</p>
<p>Bei der Kirchenwahl wählen Sie eine der Nominierungsgruppen, die den Parteien in allgemeinen Wahlen entsprechen.</p>
<p>Sie können auch eine Person wählen, also den Kandidaten auf der Liste der Nominierungsgruppe ankreuzen, den Sie in das Organ wählen möchten.</p>
<p>Die Nominierungsgruppen informieren selber darüber, wie sie sich Arbeit und Wirken der Kirche in der Zukunft vorstellen und wo die Schwedische Kirche ihre Kräfte einsetzen soll. Welche Gruppen Sie wählen können, erfahren  Sie  in  der  Regel  von  Ihrer  Gemeinde.  Die  Listen  finden  Sie  auch unter www.svenskakyrkan.se.</p>
<p>Wahlergebnis</p>
<p>Bei www.svenskakyrkan.se werden die vorläufigen Ergebnisse im Lauf der Stimmenauszählung nach Schließung der Wahllokale veröffentlicht. Das Endergebnis erscheint u.a. bei www.svenskakyrkan.se, wenn das Bistum eine Kontrollzählung aller Stimmen vorgenommen hat.</p>
<p>Jeder  Wahlberechtigte  erhält  bis  spätestens  31.  August  eine Wahlberechtigungskarte zugeschickt. Auf der Wahlbenachrichtigungskarte finden sich persönliche Angaben darüber, an welchen Wahlen Sie teilnehmen dürfen sowie wo und wann Sie wählen können.</p>
<p>Wenn Sie Ihre Wahlbenachrichtigungskarte verloren haben sollten oder diese fehlerhaft sein sollte, können Sie sich an die Kirchenleitung  Kyrkostyrelsen,  Svenska  kyrkan,  751 70 Uppsala, Schweden, + 46 18-16 96 00 (Informationsservice) wenden, oder bei www.svenskakyrkan.se eine neue bestellen. Wer keine Wahlbenachrichtigungskarte erhalten hat, aber der Ansicht ist wahlberechtigt zu sein, muss sich auch an die Kirchenleitung wenden.</p>
<p>Die Wahlbenachrichtigungskarte wird an Ihre Meldeadresse geschickt. Ein Duplikat der Wahlbenachrichtigungskarte kann an die Gemeinde, in der Sie wählen sowie an die Auslandsgemeinden der Schwedischen Kirche gefaxt werden.</p>
</body></document>